\chapter{Alfabeto griego}

\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{May\'uscula} & \textbf{Min\'uscula}      & \textbf{Nombre}       & \textbf{Correspondencia}\tablefootnote{De
                                                                           acuerdo al diccionario de la RAE, para el
                                                                           alfabeto latino y algunas lenguas romances.} \\\hline
A                    & $\alpha$                  & Alfa                  & a                        \\\hline
B                    & $\beta$                   & Beta                  & b                        \\\hline
$\Gamma$             & $\gamma$                  & Gamma                 & g                        \\\hline
$\Delta$             & $\delta$                  & Delta                 & d                        \\\hline
E                    & $\varepsilon$, $\epsilon$ & \'Epsilon             & e (breve)                \\\hline
Z                    & $\zeta$                   & Dseta\tablefootnote{Esta
                                                   letra ha tenido
                                                   varios nombres en
                                                   castellano a lo largo
                                                   del tiempo, como zeta
                                                   hasta 1992 en el
                                                   diccionario de la
                                                   RAE, o dseda en la
                                                   edici\'on de 2001 del
                                                   mismo diccionario. Su
                                                   nombre en ingl\'es es
                                                   zeta.}                & z                        \\\hline
H                    & $\eta$                    & Eta                   & e (larga)                \\\hline
$\Theta$             & $\theta$, $\vartheta$     & Zeta (theta)\tablefootnote{Esta
                                                   letra recib\'ia el
                                                   nombre de theta (/teta/)
                                                   hasta 1992 en el
                                                   diccionario de la RAE.
                                                   A veces tambi\'en se la
                                                   llama thita (/tita/ o /zita/,
                                                   esta \'ultima forma cercana a
                                                   la pronunciaci\'on del griego
                                                   moderno).}            & th, t                    \\\hline
I                    & $\iota$                   & Iota                  & i                        \\\hline
K                    & $\kappa$                  & Kappa                 & k                        \\\hline
$\Lambda$            & $\lambda$                 & Lambda                & l                        \\\hline
M                    & $\mu$                     & Mi (mu)\tablefootnote{En
                                                   entornos t\'ecnicos y
                                                   cient\'ificos tiende a
                                                   escribirse y pronunciarse
                                                   mu en castellano.}    & m                        \\\hline
N                    & $\nu$                     & Ni (nu)\tablefootnote{En
                                                   entornos t\'ecnicos y
                                                   cient\'ificos tiende a
                                                   escribirse y pronunciarse
                                                   nu en castellano.}    & n                        \\\hline
$\Xi$                & $\xi$                     & Xi                    & x                        \\\hline
O                    & \textit{o}                & \'Omicron             & o (breve)                \\\hline
$\Pi$                & $\pi$, $\varpi$           & Pi                    & p                        \\\hline
P                    & $\rho$, $\varrho$         & Ro                    & r                        \\\hline
$\Sigma$             & $\sigma$,
                       $\varsigma$\tablefootnote{En
                       el lenguaje escrito la forma
                       $\varsigma$ s\'olo se emplea
                       cuando la letra es la
                       \'ultima de la palabra.}  & Sigma                 & s                        \\\hline
T                    & $\tau$                    & Tau                   & t                        \\\hline
$\Upsilon$           & $\upsilon$                & \'Ipsilon             & y                        \\\hline
$\Phi$               & $\varphi$, $\phi$         & Fi                    & ph, f                    \\\hline
X                    & $\chi$                    & Ji (chi)\tablefootnote{Es
                                                   muy com\'un tambi\'en
                                                   escribirla y pronunciarla
                                                   chi en castellano.}   & ch, c, qu                \\\hline
$\Psi$               & $\psi$                    & Psi                   & ps                       \\\hline
$\Omega$             & $\omega$                  & Omega                 & o (larga)                \\\hline
\end{tabular}
\end{table}
